\chapter{Desarrollo del proyecto}\label{chapter:Desarrollo del proyecto}

Este capítulo describe las actividades realizadas en la concepción, diseño, construcción y transición del proyecto para el desarrollo de múltiples aplicaciones móviles multiplataforma. Está dividido en secciones, cada una de ellas representando una fase de la metodología adoptada descrita en el capítulo anterior.

\section{Concepción} \label{sect:Concepcion}
El objetivo principal de esta fase se centró en lograr, entre los interesados, un consenso sobre los objetivos del proyecto; lo que requirió reuniones frecuentes entre los involucrados para establecer los requerimientos de los componentes. Esta fase tuvo una duración de 2 semanas, y se realizaron las siguientes actividades:
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item Familiarización con la empresa y el entorno laboral.
\item Investigación sobre las prácticas de la empresa.
\item Levantamiento de requerimientos funcionales y no funcionales.
\item Identificación y mitigación de riesgos que puedan afectar el desarrollo de los componentes y aplicaciones.
\item Estudio de las tecnologías a ser utilizadas para el desarrollo del proyecto.
\end{itemize}

\subsection{Requerimientos}
Esta actividad consistió en el levantamiento de requerimientos funcionales y no funcionales de los componentes, de acuerdo a las características de las aplicaciones móviles a desarrollar.
Cabe mencionar que dos de las aplicaciones desarrolladas corresponden a productos destinados a clientes reales. 

  Esta actividad requirió de un levantamiento de información previo que incluyó el análisis de los conceptos relacionados con el proyecto y lo que se quería lograr con su desarrollo. 

Se presenta en la Tabla ~\ref{table:ReqNoFunc} un resumen de los requerimientos no funcionales de los componentes a desarrollar. Como los componentes pueden cumplir con cualquier requerimiento funcional, en esta sección solo se mencionarán los requerimientos no funcionales. 

\begin{table}[H]
\centering 
\begin{tabular}{| p{3cm} | p{13cm} |}
\hline 
\bfseries \footnotesize {Requerimiento} & \bfseries \footnotesize {Descripción} \\ 
\hline 
\bfseries \footnotesize {Mantenibilidad} & \footnotesize Los componentes deben ser desarrollados individualmente de forma que se encuentren desacoplados de todos los demás componentes. Esto permite que puedan ser modificados o insertados en cualquier aplicación a través de la parametrización de los mismos.  Debe haber una documentación completa que indique como instanciar cada componente, es decir, que explique como cambia la funcionalidad de cada componente dependiendo de los parámetros dados. \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Escalabilidad} & \footnotesize Los componentes deben manejar el crecimiento contínuo, permitiendo agregar nuevas funcionalidades en el tiempo sin romper el propósito ni funcionamiento general de dicho componente.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Reusabilidad} & \footnotesize Los componente debe ser configurables para que puedan ser reutilizados en aplicaciones de distintos propósitos.  \\ \hline
\bfseries \footnotesize {Flexibilidad} & \footnotesize Cada componente debe permitir modificaciones en cualquier momento, es decir, en caso de que no se pueda lograr el comportamiento deseado, el componente debe permitir ser modificado. En la mayoría de los casos, se puede instanciar un componente utilizando la lógica ya desarrollada pero utilizando una vista o interfaz de usuario completamente distinta.  \\ \hline

\end{tabular}

\footnotesize \caption{Resumen de requerimientos no funcionales de los componentes desarrollados.}
\label{table:ReqNoFunc}
\end{table}

\subsection{Riesgos}
El propósito de la lista de riesgos es, en primer lugar, identificar aquellos elementos que pueden afectar negativamente la ejecución del proyecto. Además, permite medir el impacto de cada riesgo y planificar estrategias de mitigación y acciones de contingencia en caso de materializarse alguno de ellos.

Los principales riesgos detectados fueron, en su mayoría, problemas de versionamiento entre los componentes y el \textit{framework} Kiraso. El \textit{framework} es una tecnología que actualmente se encuentra en desarrollo, esto significa que al desarrollar una nueva versión existía la posibilidad de que los nuevos cambios rompieran con los componentes y aplicaciones desarrolladas. También, al utilizarse numerosas tecnologías, existía el riesgo de algún problema de versionamiento con cualquiera de estas herramientas.  Otro posible inconveniente relacionado con el versionamiento, es el correcto manejo de los componentes. Como múltiples desarrolladores pueden hacer uso de cualquier componente para cualquier aplicación, existía una alta probabilidad de que se requiriera modificar alguno de ellos para que cumpliera con los requerimientos funcionales de alguna aplicación en desarrollo. Esto podría causar la ruptura de otras aplicaciones.

Otros riesgos que influyeron en el desarrollo del proyecto fueron aquellos relacionados a la pendiente de la curva de aprendizaje de determinadas herramientas utilizadas para el desarrollo de los componentes y aplicaciones (para mayor detalle de los riesgos consultar el Apéndice A).

\subsection{Tecnologías y plataformas de desarrollo}
El proyecto tenía que ser desarrollado bajo ambientes adecuados y hacer uso de tecnologías innovadoras que otorgaran el máximo de beneficios. Para la implementación de los componentes y aplicaciones se utilizaron las siguientes herramientas:
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item Generador del proyecto: Yeoman.  
\item Construcción del proyecto: Gulp.
\item Manejo de dependencias: NPM y Bower.
\item \textit{Frontend}: JavaScript, AngularJS, Ionic, Cordova, HTML5, CSS3 y SASS.
\item Archivos de configuración: TypeScript.
\item Generador de aplicaciones: Kiraso.
\end{itemize}

\subsection{Planificación Inicial}

Esta actividad consistió en estimar una planificación para el desarrollo del proyecto: el orden en que serán desarrollados las aplicaciones y el tiempo que debía tomar cada una de ellas.

La primera iteración tuvo una duración de cuatro semanas aproximadamente. En esta iteración se planificó llevar a cabo el desarrollo de componentes básicos de uso general, es decir, que puedan ser instanciados en cualquier aplicación. Estos componentes fueron utilizados en las aplicaciónes de Eventos+ y Noticias+. 

En las siguientes iteraciones adicionales de ocho y cuatro semanas respectivamente, se desarrollaron los componentes de productos, específicamente para aplicaciones destinadas a producción. En estas iteraciónes se desarrollaron componentes específicos para las aplicaciónes de Digitel y Banca+ Móvil.

\section{Diseño} \label{sect:Diseno}

En esta fase, inicialmente se estudió la arquitectura del \textit{framework} Kiraso para definir su alcance inicial y el de los componentes que iban a ser desarrollados en dicho \textit{framework}. De esta forma se pudo dar inicio a ciertas modificaciones que permitieron agregar ciertas funcionalidades claves para el desarrollo de componentes y aplicaciones de mayor complejidad. 

\subsection{Arquitectura de Kiraso}

Desde el punto de vista arquitectónico, Kiraso se encuentra en la capa más superior del \textit{stack} de tecnologías utilizado.  El \textit{framework} procesa ciertos archivos de configuración con el objetivo de producir código propio de los otros \textit{frameworks} ubicados en las capas inferiores del \textit{stack}. Estos archivos de configuración son propiamente metadatos debido a que contienen información que es utilizada por el \textit{framework} para producir nueva información. 


En la Figura ~\ref{fig:stack} se puede observar la ubicación de Kiraso en el \textit{stack} de tecnologías utilizadas por Synergy-GB para el desarrollo de aplicaciones móviles híbridas. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.2,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{imagenes/stack}
  \caption{Stack de tecnologías utilizadas por Synergy-GB. Elaborado por Synergy-GB}
  \label{fig:stack}
\end{figure}

Los archivos de configuración permiten definir las siguientes características de una aplicación:
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item Estructura de la aplicación y configuración de los componentes.  
\item Enrutamiento de la aplicación.
\item Configuración general de la aplicación.
\item Idiomas de la aplicación.
\end{itemize}

Cabe mencionar que al inicio de la pasantía, Kiraso contaba con una primera versión estable, sin embargo, el pasante contribuyó en la toma de ciertas decisiones que modificaron y mejoraron el \textit{framework}. A continuación se describirán las contribuciones realizadas por el pasante: 

\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
	\item Reestructuración del directorio de las aplicaciones: Inicialmente, no existía una estructura que permitiese incluir componentes específicos a una aplicación.  A través de la colaboración entre todo el equipo de trabajo, se modificó el \textit{framework} para que pudiese incluir componentes específicos al proyecto en una dirección específica.  El \textit{framework} a través de una de las tecnologías (Gulp), puede detectar cambios en cualquiera de estos componentes, y de esta forma, recargar el proyecto para reflejar los cambios realizados.   
	\item Diseño y desarrollo de una directiva fundamental para el \textit{framework}:  La directiva permite cargar dinámicamente fracciones de código HTML que logran abstraer aún más el desarrollo de las vistas de los componentes.  La directiva permite inyectar datos, parámetros y funciones a estos fragmentos de código HTML, de forma que sirvan para algo más que simplemente mostrar información.  Un caso de uso básico de esta directiva es que permite desarrollar la vista de una lista heterógenea donde cada elemento se muestra de una forma específica dependiendo de algún parámetro.
	\item Detección de errores y limitaciones:  A través de un extenso uso del \textit{framework}, el pasante puso detectar ciertos errores y limitaciones de Kiraso que dificultaban el desarrollo de ciertas aplicaciones con complejos casos de uso.  Esto contribuyó directamente a ciertas modificaciones que permitieron eliminar los errores existentes, y tambien aumentar el alcance de la herramienta.
\end{itemize}

\subsubsection{Generación de aplicaciones}

A continuación se describirá el proceso de generación de aplicaciones de Kiraso.  El \textit{framework} a tiempo de elaboración (\textit{Build Time}), apoyandose en los metadatos, genera cuatro archivos claves que son utilizados por la aplicación en tiempo de ejecución (\textit{Run Time}):

\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item app.js: Este archivo contiene la configuración de la aplicación, específicamente los parámetros generales y el enrutamiento.  La estructura de las aplicaciones construídas simulan la estructura de un grafo donde cada nodo corresponde a un componente, y los enlaces entre cada par de componentes corresponden al enrutamiento entre ellos. 
\item appScreens.js: En este archivo se encuentran todos los controladores de los componentes de la aplicación.
\item custom.js: Este archivo contiene todos los \textit{scripts} escritos específicamente para la aplicación. En este caso, el \textit{framework} se encarga únicamente de crear el archivo, e incluir los \textit{scripts} de forma que puedan ser ejecutados.
\item i18n.js: En este archivo se encuentran los idiomas soportados por la aplicación con sus respectivas traducciones.
\end{itemize}

En la Figura \ref{fig:genApp} se muestra el proceso de generación de aplicaciones de Kiraso.  Este proceso se realiza de forma asíncrona donde ciertas tareas se realizan en paralelo.  Para ejecutar las tareas, se utilizó la herramienta Gulp.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{imagenes/genApp}
  \caption{Proceso de elaboración de aplicaciones en Kiraso.}
  \label{fig:genApp}
\end{figure}

En la Figura ~\ref{fig:compKiraso} se muestran los distintos componentes que se requieren para generar una aplicación en Kiraso.  El \textit{framework} ya dispone de un manejador de eventos y un generador de aplicaciones.   El desarrollador debe definir e incluir los recursos, metadatos, fuentes de datos y componentes que representen las distintas pantallas de la aplicación.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.45,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{imagenes/compKiraso}
  \caption{Componentes necesarios para la generación de aplicaciones en Kiraso. Elaborado por Synergy-GB.}
  \label{fig:compKiraso}
\end{figure}
	
\subsection{Definición de los componentes}

Los componentes básicamente son las distintas partes que forman una aplicación. Estos tienen distintos propósitos, algunos componentes se pueden visualizar explícitamente en la aplicación ya que cuentan con un controlador y una interfaz.  Hay otro tipo de componentes que no se pueden visualizar, estos tienen la funcion de definir el origen de los datos de otros componentes o de conectar un par de componentes. Las conexiones o transiciones entre los distintos componentes o estados se logra a través del disparo de eventos. Básicamente un componente define el nombre de un evento cuya lógica es definida en los archivos de configuración (metadatos) de la aplicación.  Esto permite desacoplar el enrutamiento de la aplicación.

Los componentes siguen el mismo patrón de diseño que AngularJS debido a que tienen la misma estructura.  La vista se desarrolla en HTML5 y CSS3, mientras que la lógica en JavaScript.

Siguiendo el patrón de inyeccion de dependencias de Angular, los componentes hacen uso de ciertos servicios definidos en el \textit{framework} Kiraso, estas dependencias permiten la parametrización de dichos componentes para que puedan ser reutilizados en múltiples aplicaciones de distintos propósitos.

\subsubsection{Diseño de los componentes}

Los componentes son diseñados a partir de la idea de que un componente no tiene información de como se transicionó a su estado correspondiente, ni de cual será la próxima transición. Los componentes definen el nombre de eventos que luego son definidos posteriormente por el desarrollador al momento de configurar y producir una aplicación.  Los componentes definen ciertos parámetros que modifican su funcionalidad, estos parámetros pueden cambiar tanto la lógica como la vista del componente.

El \textit{framework} trata de guiar al programador a trabajar de una forma específica con el propósito de producir aplicaciones mantenibles y escalables.  Los componentes son de suma importancia para lograr este objetivo debido a que con su implementación se busca reutilizar código en vez de duplicarlo.

En la Figura ~\ref{fig:DAaplicaciones} se puede observar un diagrama de actividades que refleja la forma ideal en que se deben producir las aplicaciones bajo el \textit{framework} Kiraso. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{diagramas/DA/DAaplicaciones}
  \caption{Diagrama de actividades sobre el desarrollo de aplicaciones.}
  \label{fig:DAaplicaciones}
\end{figure}

Al momento de diseñar un componente se deben tomar en cuenta las dependencias de dicho componente, los parámetros que modifiquen su funcionalidad, las variables en la vista que son definidas según el idioma de la aplicación y las posibles transiciones que puede tener dicho componente.

En la Figura ~\ref{fig:DAcomponentes} se puede observar un diagrama de actividades que refleja la forma ideal o el procedimiento que se debe llevar a cabo para desarrollar un componente. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{diagramas/DA/DAcomponentes}
  \caption{Diagrama de actividades sobre el desarrollo de componentes.}
  \label{fig:DAcomponentes}
\end{figure}

\subsubsection{Tipos de componentes}

A continuación, se describirán los distintos componentes que se pueden desarrollar en el \textit{framework} Kiraso.

Los componentes se diferencian según su funcionalidad. En la tabla ~\ref{table:comp} se presenta un resumen de los diferentes tipos de componentes.

\begin{table}[H]
\centering 
\begin{tabular}{| p{3cm} | p{13cm} |}
\hline 
\bfseries \footnotesize {Tipo} & \bfseries \footnotesize {Descripción} \\ 
\hline 
\bfseries \footnotesize {Lógico / Interfaz de usuario (\textit{Logic / UI})} & \footnotesize Estos componentes proveen la lógica y la interfaz de usuario de alguna pantalla.  Están compuestos por un controlador y una vista. \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Fuente de datos (\textit{Data sources})} & \footnotesize Tienen la función de definir el origen de los datos de los componentes. En general, los datos pueden provenir de algún servicio, de otro componente o pueden ser definidos directamente en los metadatos.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Conectores de datos (\textit{Data connectors})} & \footnotesize Se encargan de transformar los datos entre componentes.  En ciertos casos, el formato de la información suministrada por un componente difiere del formato de la información esperada por otro componente. Este tipo de componentes permiten modificar los datos para que exista concordancia entre los componentes lógicos.  \\ \hline

\end{tabular}

\footnotesize \caption{Resumen de los tipos de componentes.}
\label{table:comp}
\end{table}

\subsection{Diseño de las aplicaciones}

Se desarrollaron múltiples aplicaciones, las cuales se describirán según el orden de complejidad. Las aplicaciones de Digitel y Banca+ Móvil son aplicaciones destinadas a producción.

\subsubsection{Noticias+} 

El propósito de esta aplicación es permitir al usuario visualizar y guardar noticias actuales de diferentes temas.  Se presenta en la Tabla ~\ref{table:ReqFuncNot} un resumen de los requerimientos funcionales de la aplicación. 

\begin{table}[t]
\centering 
\begin{tabular}{| p{6cm} | p{10cm} |}
\hline 
\bfseries \footnotesize {Requerimiento} & \bfseries \footnotesize {Descripción} \\ 
\hline 
\bfseries \footnotesize {Visualizar noticias} & \footnotesize Un usuario debe poder visualizar las noticias más actuales. \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Filtrar noticias} & \footnotesize Un usuario debe poder filtrar las noticias por tema o categoría.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Visualizar el detalle de una noticia} & \footnotesize Un usuario debe poder seleccionar cualquier noticia para visualizarla con más detalles.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Gestionar noticias favoritas} & \footnotesize Un usuario debe poder guardar cualquier noticia para poder visualizarla en cualquier momento o eliminar una noticia previamente almacenada.  \\ \hline 
\end{tabular}
\footnotesize \caption{Resumen de requerimientos funcionales de la aplicación Noticias+.}
\label{table:ReqFuncNot}
\end{table}


En la Figura ~\ref{fig:noticiascudef} se presenta el Diagrama de Casos Uso de Noticias+. En él se observa que se desglozaron los CU relacionados con los requerimientos de la aplicación, basicamente los casos de uso corresponden a la consulta de noticias y persistencia de noticias seleccionadas.

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{diagramas/CU/runrunes/runrunesCU}
  \caption{Diagrama de casos de uso definitivo de la aplicación Noticias+. }
  \label{fig:noticiascudef}
\end{figure}

\subsubsection{Eventos+} 

Este producto está destinado para eventos o conferencias de caracter nacional e internacional. El principal objetivo es organizar la información de tal forma que le permita  al usuario obtener el mayor beneficio de su asistencia, es decir, que le permita planificar su tiempo para que pueda participar en las exposiciones y actividades que desee. Al mismo tiempo, la aplicación ofrece un espacio de publicidad para las empresas y expósitores participantes. Se presenta en la Tabla ~\ref{table:ReqFuncEve} un resumen de los requerimientos funcionales de la aplicación. 

\begin{table}[t]
\centering 
\begin{tabular}{| p{6cm} | p{10cm} |}
\hline 
\bfseries \footnotesize {Requerimiento} & \bfseries \footnotesize {Descripción} \\ 
\hline 
\bfseries \footnotesize {Visualizar las sesiones} & \footnotesize La aplicación debe permitir a los usuarios, visualizar un listado con todas las sesiones, separadas por fecha.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Visualizar los speakers invitados} & \footnotesize La aplicación debe permitir a los usuarios, visualizar un listado con los speakers invitados al evento.   \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Visualizar información sobre los expositores} & \footnotesize La aplicación debe permitir a los usuarios, visualizar la información de los expositores participantes en el evento. \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Visualizar mapa del evento} & \footnotesize La aplicación debe permitir a los usuarios, visualizar una imagen con el mapa del evento, donde se encuentra la ubicación de los expositores y salas de conferencia.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Visualizar información de los sitios de interés} & \footnotesize La aplicación debe permitir a los usuarios, visualizar información de los sitios de interés relacionados al evento y organizador.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Visualizar información de contacto} & \footnotesize La aplicación debe permitir a los usuarios, visualizar información de contacto de los eventos.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Evaluar el evento} & \footnotesize La aplicación debe permitir a los usuarios realizar una encuesta de selección simple, para permitirle al al organizador obtener información del desarrollo del evento.  \\ \hline 
\end{tabular}
\footnotesize \caption{Resumen de requerimientos funcionales de la aplicación Eventos+.}
\label{table:ReqFuncEve}
\end{table}


En la Figura ~\ref{fig:eventoscudef} se presenta el Diagrama de Casos de Uso de Eventos+. En él se observa que se desplegaron los CU relacionados con los requerimientos de la aplicación, los casos de uso principalmente corresponden a la consulta y evaluación de todas las actividades y exposiciones que pueden ocurrir en una conferencia.


\begin{figure}[b]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{diagramas/CU/eventos+/eventosCU}
  \caption{Diagrama de casos de uso definitivo de la aplicación Eventos+.}
  \label{fig:eventoscudef}
\end{figure}

\subsubsection{Banca+ Móvil} 

Este producto está destinado al sector bancario, el objetivo es desarrollar un producto general que pueda ser instanciado para distintos clientes. Se aspira a que se puedan generar distintas aplicaciones donde la interfaz cumpla con los requerimientos de cada cliente pero que la lógica de la aplicación no varíe entre cada instanciación, o mejor dicho que varíe según los parámetros de configuración establecidos tanto para la aplicación como para los componentes.   Se presenta en la Tabla ~\ref{table:ReqFuncBan} un resumen de los requerimientos funcionales de la aplicación. 

\begin{table}[H]
\centering 
\begin{tabular}{| p{6cm} | p{10cm} |}
\hline 
\bfseries \footnotesize {Requerimiento} & \bfseries \footnotesize {Descripción} \\ 
\hline 
\bfseries \footnotesize {Autenticar usuario} & \footnotesize Un usuario debe poder iniciar sesión y cerrar una sesión previamente iniciada. \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Visualizar tutorial} & \footnotesize Un usuario debe poder visualizar un tutorial de la aplicación que explique las funcionalidades del producto. \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Visualizar información de contacto} & \footnotesize La aplicación debe permitir a los usuarios visualizar la información de contacto del banco. \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Ubicar agencias} & \footnotesize Un usuario debe poder ubicar las agencias del banco a través un mapa.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Consultar instrumentos} & \footnotesize Un usuario debe poder consultar el detalle de sus instrumentos, formado por la información básica y los movimientos realizados con el mismo.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Solicitar extrafinanciamiento} & \footnotesize Un usuario debe poder poder solicitar un financiamiento adicional a través de sus instrumentos.  \\ \hline 
\end{tabular}
\footnotesize \caption{Resumen parcial de requerimientos funcionales de la aplicación Banca+ Móvil.}
\label{table:ReqFuncBan}
\end{table}

En la Figura ~\ref{fig:bancacudef} se presenta el Diagrama de Casos de Uso de Banca+ Móvil. En él se observan los casos de uso que corresponden a los requerimientos funcionales de la aplicación.


\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{diagramas/CU/banca+/bancaCU}
  \caption{Diagrama de casos de uso parcial de la aplicación Banca+ Móvil.}
  \label{fig:bancacudef}
\end{figure}

\subsubsection{Digitel} 

Es un producto desarrollado específicamente para la empresa venezolana de telecomunicaciones Digitel.  El propósito de la aplicación es permitir a los clientes de Digitel realizar consultas, cambiar de plan, modificar sus servicios, realizar pagos, y más.  Básicamente busca que sus clientes puedan gestionar toda su cuenta a través de la aplicación.  Se presenta en la Tabla ~\ref{table:ReqFuncDig} un resumen de los requerimientos funcionales de la aplicación. 

\begin{table}[H]
\centering 
\begin{tabular}{| p{6cm} | p{10cm} |}
\hline 
\bfseries \footnotesize {Requerimiento} & \bfseries \footnotesize {Descripción} \\ 
\hline 
\bfseries \footnotesize {Autenticar usuarios} & \footnotesize Un usuario debe poder iniciar sesió y cerrar una sesión previamente iniciada. \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Recuperar contraseña} & \footnotesize Un usuario debe poder recuperar su contraseña en caso de olvido o extravío. \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Gestionar seguridad} & \footnotesize Un usuario debe poder modificar su contraseña y preguntas de seguridad.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Gestionar perfil} & \footnotesize Un usuario debe poder consultar sus datos personales y modificarlos.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Listar notificaciones} & \footnotesize Un usuario debe poder visualizar las notificaciones relacionadas con su cuenta.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Gestionar tarjetas} & \footnotesize Un usuario debe poder registrar y eliminar tarjetas de crédito asociadas a su cuenta para realizar pagos.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Gestionar números} & \footnotesize Un usuario debe poder registrar y eliminar líneas asociadas a su cuenta.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Gestionar planes} & \footnotesize Un usuario debe poder modificar el plan de su cuenta.  \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Gestionar servicios} & \footnotesize Un usuario debe poder agregar, eliminar y reactivar servicios de su cuenta.  \\ \hline
\bfseries \footnotesize {Gestionar pagos} & \footnotesize Un usuario debe poder cancelar deudas o recargar saldo a su cuenta o a números asociados a su cuenta.  \\ \hline
\bfseries \footnotesize {Recargar saldo} & \footnotesize Un usuario debe poder recargar saldo a su cuenta o a números asociados a su cuenta.  \\ \hline
\bfseries \footnotesize {Visualizar copyright} & \footnotesize Un usuario debe poder visualizar el copyright de la aplicación con información relevante relacionada a la versión instalada en su dispositivo.  \\ \hline
\bfseries \footnotesize {Gestionar cuenta} & \footnotesize Un usuario debe poder visualizar toda la información relacionada a su cuenta.\\ \hline
\bfseries \footnotesize {Gestionar consumos} & \footnotesize Un usuario debe poder visualizar a través de un gráfico todos los consumos de datos, voz y mensajes relacionados a su cuenta.\\ \hline
\end{tabular}
\footnotesize \caption{Resumen de requerimientos funcionales de la aplicación de Digitel.}
\label{table:ReqFuncDig}
\end{table}


En la Figura ~\ref{fig:digitelcudef} se presenta el Diagrama de Casos de Uso de Digitel. Como se puede observar, es la aplicación de mayor complejidad realizada hoy en día con el \textit{framework} Kiraso.


\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{diagramas/CU/digitel/digitelCU}
  \caption{Diagrama de casos de uso definitivo de la aplicación Digitel.}
  \label{fig:digitelcudef}
\end{figure}

\subsection{Planificación del desarrollo}

Para finalizar esta iteración se definió un plan inicial de desarrollo basado en los objetivos del proyecto, el plan de pasantía inicial y los requerimientos. Este plan consta de tres (3) iteraciones. En la Tabla ~\ref{table:iteraciones} se describen los objetivos de cada iteración.

\begin{table}
%\centering 
\begin{tabular}{| p{2.5cm} | p{13.5cm} |}
\hline 
\bfseries \footnotesize {Iteración} & \bfseries \footnotesize {Objetivos finales} \\ 
\hline 
\bfseries \footnotesize {Iteración 1} & \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item \footnotesize Diseño e implementación de los componentes que implementarán las funcionalidades de Noticias+:
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item \footnotesize Visualizar noticias
\item \footnotesize Filtrar noticias
\item \footnotesize Visualizar el detalle de una noticia
\item \footnotesize Gestionar noticias favoritas
\end{itemize}
\item \footnotesize Diseño e implementación de los componentes que implementarán las funcionalidades de Eventos+:
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item \footnotesize Visualizar las sesiones
\item \footnotesize Visualizar los \textit{speakers} invitados
\item \footnotesize Visualizar información sobre los expositores
\item \footnotesize Visualizar mapa del evento
\item \footnotesize Visualizar información de los sitios de interés
\item \footnotesize Visualizar información de contacto
\item \footnotesize Evaluar el evento
\end{itemize}
\item \footnotesize Desarrollo de la capa de presentación de Eventos+ y Noticias+.
\end{itemize}
\\ \hline
\bfseries \footnotesize {Iteración 2} & \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item \footnotesize Diseño de la arquitectura de la capa de aplicación de Digitel.
\item \footnotesize Diseño e implementación de los componentes que implementarán las funcionalidades de Digitel:
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
	\item \footnotesize Autenticar usuarios
	\item \footnotesize Recuperar contraseña
	\item \footnotesize Gestionar seguridad
	\item \footnotesize Gestionar perfil
	\item \footnotesize Listar notificaciones
	\item \footnotesize Gestionar tarjetas
	\item \footnotesize Gestionar números
	\item \footnotesize Gestionar tarjetas
	\item \footnotesize Gestionar planes
	\item \footnotesize Gestionar servicios
	\item \footnotesize Gestionar pagos
	\item \footnotesize Visualizar copyright
	\item \footnotesize Gestionar cuenta
	\item \footnotesize Gestionar consumos
\end{itemize}
\item \footnotesize Integración de la aplicación con la capa de servicios REST.
\end{itemize}
 \\ \hline 
\bfseries \footnotesize{Iteración 3} & \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
\item \footnotesize Diseño de la arquitectura de la capa de aplicación de Banca+ Móvil.
\item \footnotesize Diseño e implementación de los componentes que implementarán las funcionalidades de Banca+ Móvil: 	\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
	\item \footnotesize Autenticar usuarios
	\item \footnotesize Visualizar tutorial
	\item \footnotesize Visualizar información de contacto
	\item \footnotesize Ubicar agencias
	\item \footnotesize Consultar instrumentos
	\item \footnotesize	Solicitar extrafinanciamiento
\end{itemize}
\item \footnotesize Integración de la aplicación con la capa de servicios REST.
\end{itemize}
  \\ 
\hline 
\end{tabular}
\footnotesize \caption{Iteraciones de desarrollo de las aplicaciones y sus componentes.}
\label{table:iteraciones}
\end{table}

\section{Construcción} \label{sect:Construccion}
Esta fase se centró en el desarrollo de los componentes que implementan las funcionalidades y Casos de Uso previamente definidos para todas las aplicaciones, El mismo se llevó a cabo de acuerdo a los estándares de Synergy-GB promoviendo la modularidad, reutilización y gerencia de cambio.

Todas las aplicaciones fueron desarrolladas siguiendo las mejores prácticas de programación conocidas por el pasante.  Algunos problemas relacionados con la lógica de la aplicación se resolvieron haciendo uso de distintos patrones de diseño, principalmente del patrón interceptor (\textit{Interceptor Pattern}) y del patrón observador (\textit{Publish-Subscribe Pattern}).

Se hizo uso de algunas librerías adicionales de JavaScript para el desarrollo de las aplicaciones, a continuación se presenta la Tabla~\ref{table:lib}  con el resumen de las librerías utilizadas.


\begin{table}[H]
\centering 
\begin{tabular}{| p{3cm} | p{8cm} | p{4cm} |}
\hline 
\bfseries \footnotesize {Librería}  & \bfseries \footnotesize {Descripción} & \bfseries \footnotesize {Aplicaciones} \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Highcharts} & \footnotesize {Es una librería que permite implementar gráficos customizables. Consiste de un extenso API que permite construir gráficos completamente personalizados.} & \footnotesize 
		{\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
				\item \footnotesize {Digitel}
		\end{itemize}}
\\ \hline
\bfseries \footnotesize {Lodash} & \footnotesize {Es una librería de funciones que permite procesar, manipular y mutar arreglos, strings, objetos, números, entre otros.} & \footnotesize 
		{\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
				\item \footnotesize {Eventos+}
				\item \footnotesize {Digitel}
				\item \footnotesize {Banca+ Móvil}
		\end{itemize}}
\\ \hline  
\bfseries \footnotesize {AccountingJS} & \footnotesize {Es una librería que permite convertir monedas y montos en distintos formatos.} & \footnotesize 
		{\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
				\item \footnotesize {Digitel}
				\item \footnotesize {Banca+ Móvil}
		\end{itemize}}
\\ \hline  
\end{tabular}
\footnotesize \caption{Resumen de las librerías adicionales utilizadas en el desarrollo de las aplicaciones.}
\label{table:lib}
\end{table}




\subsection{Iteración 1}

En esta iteración se desarrollaron los componentes  para la implementación de las aplicaciones de Eventos+ y Noticias+. 

Para obtener el contenido de la aplicación Eventos+ se utilizó un API público. Se buscó imitar la aplicación de runrunes creada por \textit{DWNLD}. La aplicación desarrollada tiene las siguientes características: 

\begin{itemize}
\item API de noticias: webhose.io.
\item Persistencia de datos: permite guardar las noticias seleccionadas por el usuario.
\item Arquitectura simple: uso de cinco componentes.
\end{itemize}

En la Figura ~\ref{fig:noticiasNav} se muestra el mapa de navegación la aplicación.


\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{imagenes/noticias}
  \caption{Mapa de navegación de Noticias+.}
  \label{fig:noticiasNav}
\end{figure}

El desarrollo de esta aplicación no presentó mayores dificultades, el único reto fue lograr la persistencia de los datos relacionados a las noticias seleccionadas por el usuario. Para lograr esta funcionalidad, se importó un módulo de AngularJS que permite almacenar datos directamente en el explorador. Este módulo hace uso directo del \textit{Local Storage} definido en HTML5, que permite de forma amplia, sencilla y rápida almacenar información  \cite{LS}.  

La aplicación Eventos+, al igual que Noticias+ se desarrolló con componentes de uso general. El producto tiene las siguientes características: 

\begin{itemize}
\item Información dinámica: permite obtener información estática y dinámica a través del consumo de servicios REST.
\item Arquitectura simple: uso de multiples componentes generales.
\end{itemize}

En la Figura ~\ref{fig:eventosNav} se muestra el mapa de navegación de la aplicación.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{imagenes/eventos}
  \caption{Mapa de navegación de Eventos+.}
  \label{fig:eventosNav}
\end{figure}

La aplicación Eventos+, presentó algunas dificultades que no se presentaron en el desarrollo de Noticias+, principalmente hubo que manejar el caché de la aplicación para mejorar el rendimiento, también se tuvo que trabajar la navegación de la aplicación por ser de mayor complejidad, esto se logró a través del uso de ciertos servicios definidos en Ionic.  Por último, como se puede observar, visualmente es una aplicación mucho más avanzada que Noticias+; esto se logró a través del uso de reglas de estilo de mayor complejidad.

La capa de presentación fue hecha específicamente para cada aplicación a través de HTML5, CSS3 y SASS.

\subsection{Iteración 2}
En esta iteración se realizaron las tareas relacionadas con el desarrollo de la aplicación de Digitel que incluyen la implementación de todas las funcionalidades descritas en la Tabla ~\ref{table:ReqFuncDig}.

En primer lugar se diseñó la estructura de la aplicación de acorde a los requerimientos funcionales del cliente.  Se analizaron dos posibles arquitecturas.

Digitel cuenta con dos grandes grupos de usuarios, clasificados como prepago o postpago. La aplicación es practicamente igual para ambos usuarios, sin embargo, tiene algunas diferencias en uno de los módulos. 

La primera arquitectura se orientaba a corto plazo ya que consideraba cuatro módulos (Autenticación, Dashboard, Menú y Pago), la principal ventaja de esta arquitectura era que reducía el archivo de configuración (metadatos) de la aplicación debido a que consideraba a los usuario prepago y postpago como un usuario único.  La variación en el comportamiento de la aplicación se lograba a través de la parametrización condicional de los componentes dependiendo del tipo de usuario. Una gran desventaja de esta arquitectura es que si surgen nuevos requerimientos para una nueva versión de la aplicación donde la experiencia cambie significativamente por el tipo de usuario, se tendrá que rediseñar y modificar la estructura de la aplicación. 

La segunda opción se orientaba a largo plazo, ya que había una clara distinción entre los dos tipos de usuarios.  La arquitectura consideraba cinco módulos (Autenticación, Dashboard prepago, Dashboard postpago, Menú y Pago), la principal ventaja es que al tener un módulo para cada tipo de usuario, se pueden modificar cualquiera de los módulos sin alterar el otro.  La principal desventaja es que aumentan la cantidad de líneas de código del archivo de configuración y que se repite código debido a que los dos módulos son muy similares en la primera versión de la aplicación.

Finalmente, después de discutir las ventajas y desventajas entre las dos posibles opciones con el equipo de desarrollo y el gerente de proyecto, se decidió optar por la segunda opción ya que la empresa considera que la relación con el cliente será a largo plazo y que para el futuro es muy probable que se incluyan nuevas funcionalidades en la aplicación.

Una vez tomada la decisión sobre la arquitectura de la aplicación, se desarrollaron todos los componentes que iban a implementar las funcionalidades necesarias.

Se utilizaron múltiples componentes ya existentes para el desarrollo de esta aplicación, principalmente para la implementación del módulo de autenticación y todas las pantallas que corresponden a mensajes de error.  La aplicación cuenta con muchos componentes específicos por los requerimientos del cliente. Si bien el \textit{framework} está pensado para aplicaciones más generales, permite que estos componentes puedan ser reutilizados en la misma aplicación, para dar un ejemplo concreto, los componentes que permiten la gestión de planes y servicios son reutilizados en tres de los cinco módulos de la aplicación, a través de la parametrización de los mismos. 

Al finalizar el desarrollo de los componentes, se realizó la integración de los mismos para construir los distintos módulos de la aplicación.  Durante la integración surgieron varios retos y problemas que fueron solucionados efectivamente. En la tabla  ~\ref{table:problemasDigitel} se describen los principales problemas encontrados con sus respectivas soluciónes.

Por último, al finalizar la construcción de los módulos de la aplicación, se realizó la integración total de la aplicación con una capa de servicios REST desarrollada por Synergy-GB.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.32,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{imagenes/digitel1}
  \caption{Mapa de navegación de los módulos de autenticación, dashboard y pago de Digitel.}
  \label{fig:digitelNav1}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering 
\begin{tabular}{| p{3.5cm} | p{6cm} | p{6cm} | }
\hline 
\bfseries \footnotesize {Reto / Problema} & \bfseries \footnotesize {Descripción} & \bfseries \footnotesize {Solución} \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Navegación tipo (\textit{slide}) ineficiente } & \footnotesize La navegación tipo \textit{slide} que se presenta en el dashboard era ineficiente debido a  que al navegar entre pantallas se debía de cargar el componente correspondiente a cada \textit{pantalla}. &  \footnotesize Generalmente en una aplicación, un estado corresponde a una sola pantalla.  Para solventar el mencionado problema,  se precargaron todas las pantallas en un solo estado, mejorando significativamente la experiencia de usuario. \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Problemas relacionados con la navegación al iniciar un proceso} & \footnotesize La navegación de la aplicación en ciertos módulos carecía de lógica para el usuario debido a que no retornaba a la pantalla que se esperaba.  Esto ocurría cuando se iniciaba un proceso (como por ejemplo, al realizar un pago).  &  \footnotesize Utilizando servicios de AngularJS y Ionic, se pudo detectar cuando ocurría un cambio de estado en el proceso. Cada vez que se avanzaba o retrocedía, se aumentaba o disminuía un contador, al finalizar el proceso se retrocedía la navegación el número de pantallas indicadas por el contador. \\ \hline

\bfseries \footnotesize {Problemas relacionados con la navegación al retornar al \textit{dashboard}} & \footnotesize El \textit{dashboard} es el módulo principal de la aplicación, al tratarse de un estado con múltiples pantallas, cuando se retornaba al \textit{dashboard} desde cualquier otro módulo, se retornaba a la pantalla que se definía por defecto al momento de configurar la aplicación. Esto se originaba debido a que cada vez que se navegaba al estado del \textit{dashboard}, se cargaba el controlador y por lo tanto se ejecutaban instrucciones que producían este comportamiento.   &  \footnotesize 
Se almacenó un valor que representaba la última pantalla que se encontraba activa en el \textit{dashboard}, al regresar a este módulo, se verificaba el valor de esta variable, se precargaba y se navegaba a la pantalla correspondiente. \\ \hline 

\bfseries \footnotesize {Problemas con el comportamiento de la aplicación al expirar la sesión del usuario} & \footnotesize Al expirar la sesión del usuario, el \textit{backend} retornaba el código HTTP correspondiente a este escenario, el problema era manejar este caso de forma sencilla y efectiva, ya que la aplicación se encontraba integrada con 38 servicios REST.  & \footnotesize Utilizando interceptores HTTP que siguen el patrón interceptor (\textit{Interceptor Pattern}) se pudo solventar este problema.  Básicamente en una capa superior, se encuentran los interceptores que permiten verificar y decorar todas las solicitudes y respuestas HTTP antes de salir y retornar a la aplicación respectivamente.  Específicamente para este caso, un interceptor verificaba el código de error, y en caso de ser exactamente un error con código 401, ejecutaba ciertas instrucciones que producían el comportamiento esperado por el usuario. \\ \hline    

\bfseries \footnotesize {La capa de presentación no era consistente} & \footnotesize  La aplicación de Digitel tiene una interfaz que muestra mucha información, en ciertos dispositivos la disposición de los elementos de la interfaz se veía alterada por el tamaño y resolución de dichos dispositivos. & \footnotesize Se utilizaron \textit{media queries}  en las hojas de estilo para modificar elementos como el tamaño de letra, espaciado e interlineado según el tamaño del dispositivo.  \\ \hline


\end{tabular}
\footnotesize \caption{Resumen de los problemas encontrados en el desarrollo de la aplicación de Digitel. Elaboración propia.}
\label{table:problemasDigitel}
\end{table}


La aplicación se desarrolló con componentes de uso específico que cumplen con los requerimientos funcionales descritos en la fase de diseño.  Esta aplicación evidencia la flexibilidad del \textit{framework} Kiraso dado que permite construir aplicaciones específicas y generales.  En total se desarrollaron 34 componentes, muchos son reutilizados en los distintos módulos de la aplicación.

En la Figura ~\ref{fig:digitelNav1} se muestra el mapa de navegación de los módulos de autenticación, dashboard y pago, mientras que en la figura ~\ref{fig:digitelNav2} se puede visualizar el mapa de navegación del menú.


\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{imagenes/digitel2}
  \caption{Mapa de navegación del módulo de menú de Digitel. }
  \label{fig:digitelNav2}
\end{figure}

\subsection{Iteración 3}

En esta iteración se realizaron las tareas relacionadas con el desarrollo del producto Banca+ Móvil. 

El objetivo era desarrollar una aplicación base de forma que resultara sencillo para los desarrolladores instanciar el producto para distintos clientes.  Para lograr este objetivo, se diseñó la aplicación en base a plantillas.  

Toda aplicación construída con Kiraso generalmente cuenta con distintos componentes, los componentes lógicos son aquellos que tienen un controlador y su respectiva vista.  Con el desarrollo en base a plantillas, se definen otros archivos que contienen código HTML, estos archivos se encuentran en una ubicación específica del proyecto, las vistas de los componentes cargan estos archivos y lo incorporan en su propio código HTML.  La idea es que los desarrolladores al momento de instanciar la aplicación únicamente tengan que modificar estos pequeños archivos o plantillas que son reutilizadas en toda la aplicación.   Con este diseño, se reduce notablemente el código HTML de la vista de cada componente y se puede aprovechar toda la lógica desarrollada en los controladores.

Uno de los principales retos encontrados en la primera fase del producto fué el manejo de la situación cuando expiraba la sesión del usuario.  En Digitel tambien se tuvo esta dificultad, sin embargo, el contexto era diferente por lo que la misma solución no podía ser aplicada en este caso.  Al tratarse de una aplicación bancaria, se debía maximizar la seguridad tanto en la capa de aplicación como en la capa de integración.  Al momento del desarrollo del producto, el \textit{backend} retornaba un tiempo de sesión que activaba un temporizador interno en la aplicación, cada vez que se realizaba una solicitud HTTP, se reiniciaba el temporizador, en caso de que hubiese expirado el tiempo de sesión, la aplicación emitía un mensaje emergente y realizaba una solicitud para cerrar la sesión activa.  Por seguridad, el \textit{backend} realizaba sus propias verificaciones para asegurarse de eliminar la sesión del usuario al pasar el límite de tiempo. Para lograr el comportamiento deseado en la capa de aplicación, similar que en Digitel, se desarrollaron funciones e interceptores HTTP que se encargaban de reiniciar el tiempo y de manejar la expiración de la sesión del usuario según sea el caso correspondiente. 

Otro reto era lograr un manejo efectivo del estilo de la interfaz de la aplicación. Al tratarse de un producto genérico, se debía estructurar el estilo de toda la aplicación de forma que resultara sencillo y rápido modificar la interfaz de usuario.  Para lograr este objetivo, se estructuraron las hojas de estilo de la aplicación de forma que se reutilizaran las clases (de CSS) definidas en toda la aplicación, tambien se creó una plantilla o archivo de variables que permite modificar toda la interfaz de usuario, con el propósito de que el desarrollador tenga que hacer muy pocos cambios específicos para ajustar la interfaz de acuerdo a los requerimientos del cliente.

El producto desarrollado es una versión parcial del producto final que corresponde a la implantación de todos los casos de uso descritos en la figura~\ref{fig:eventoscudef} en la fase de diseño de Banca+ Móvil. La aplicación se encuentra integrada con la capa de integración Banca+.
 
En la Figura~\ref{fig:bancaNav} se muestra la navegación de la aplicación con el diseño de Banco Plaza.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35,type=png,ext=.png,read=.png,angle=0,origin=c]{imagenes/banca}
  \caption{Mapa de navegación de Banca+ Móvil. Elaboración propia.}
  \label{fig:bancaNav}
\end{figure}


Para finalizar, en la Tabla ~\ref{table:CompApp} se presenta la cantidad de componentes utilizados en cada aplicación desarrollada.

\begin{table}[H]
\centering 
\begin{tabular}{| p{4cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} | p{2cm} | }
\hline 
\bfseries \footnotesize {}  & \bfseries \footnotesize {Noticias+} & \bfseries \footnotesize {Eventos+} &  \bfseries \footnotesize {Digitel} &  \bfseries \footnotesize {Banca+} \\ 
\hline 
\bfseries \footnotesize {Lógico} & \footnotesize {5} & \footnotesize {9} & \footnotesize {34} & \footnotesize {16} \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Fuente de datos} & \footnotesize {0} & \footnotesize {1} & \footnotesize {1} & \footnotesize {2} \\ \hline 
\bfseries \footnotesize {Conector de datos} & \footnotesize {1} & \footnotesize {1} & \footnotesize {2} & \footnotesize {2} \\ \hline 
\end{tabular}
\footnotesize \caption{Cantidad de componentes utilizados en las aplicaciones desarrolladas.}
\label{table:CompApp}
\end{table}

\section{Transición} \label{sect:Transicion}
La fase de transición fué llevada a cabo únicamente en la aplicación de Digitel debido a que la fecha de salida a producción era próxima al período de finalización de la pasantía. En un futuro cercano, se realizarán pruebas sobre el producto Banca+ Móvil, sin embargo, no serán documentadas en este informe debido a que la aplicación desarrollada se encuentra en una primera fase con un alcance limitado.  

El equipo de calidad de Synergy-GB realizó numerosas pruebas integrales y funcionales sobre la aplicación de Digitel.  La persona encargada de la supervisión de todo el proceso fue Claribel González, responsable del diseño, ejecución y documentación de las pruebas.  En total se diseñaron y ejecutaron 184 pruebas sobre la aplicación.

La aplicación salió al mercado para Android el 22 de enero del 2016 y próximamente saldrá para iOS. El equipo de certificación de Digitel tambien realizó numerosas pruebas sobre la aplicación, sin embargo, por motivos de confidencialidad no se darán más detalles sobre estas. 

Todos los detalles sobre las pruebas realizadas por Synergy-GB se pueden consultar a detalle en el Apéndice B.




